<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="general-info">
	<info><title>Общая информация</title>
		

	</info>
	<section xml:id="general-info-unix"><info><title>UNIX</title></info>
		
<!--		<para>
			<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://ru.wikipedia.org/wiki/UNIX">Ссылка на оригинал</link>
		</para>-->
		<para>С версии: 1.3</para>
		<para>Обновлено: 2.0</para>
		<section xml:id="general-info-unix-1"><info><title>Введение</title></info>
			

			<para>
				<emphasis role="bold">UNIX</emphasis>
				(читается ю́никс) — группа переносимых, многозадачных и
				многопользовательских операционных систем.
			</para>
			<para>Первая система UNIX была разработана в конце 1960-х —
				начале 1970-х годов в подразделении Bell Labs компании AT&amp;T. С тех пор было создано большое количество различных UNIX-систем. Юридически лишь некоторые из них имеют полное право называться «UNIX»; остальные же, хотя и используют сходные концепции и технологии, объединяются термином «UNIX-подобные» (англ. Unix-like). Для краткости в данной статье под UNIX-системами подразумеваются как истинные UNIX, так и UNIX-подобные ОС.
Некоторые отличительные признаки UNIX-систем включают в себя:</para>

<orderedlist>
  <listitem>
    <para>использование простых текстовых файлов для настройки и управления системой;</para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para>широкое применение командной строки;</para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para>представление устройств и некоторых средств межпроцессного взаимодействия как файлов;</para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para>использование конвейеров из нескольких программ, каждая из которых выполняет одну задачу.</para>
    </listitem>
</orderedlist>

<para>В настоящее время UNIX используются в основном на серверах, а также как встроенные системы для различного оборудования.
На рынке ОС для рабочих станций и домашнего применения UNIX уступили другим операционным системам, в первую очередь Microsoft Windows.
UNIX-системы имеют большую историческую важность, поскольку благодаря им распространились некоторые популярные сегодня концепции
 и подходы в области ОС и программного обеспечения.</para>
 </section>

 <section xml:id="general-info-unix-2"><info><title>История</title></info>
   
  <section xml:id="general-info-unix-2-2"><info><title>Предшественники</title></info>
  
    <para>В 1957 году в Bell Labs была начата работа по созданию операционной системы для собственных нужд. Под руководством Виктора Высотского
    (русского по происхождению) была создана система BESYS. Впоследствии он возглавил проект Multics, а затем стал главой информационного
    подразделения Bell Labs.</para>
    <mediaobject>
	<imageobject>
	     <imagedata fileref="images/Unix_history-simple.png" format="PNG"  content-width="scale-to-fit" content-height="100%" width="100%"/>
	 </imageobject>
      <textobject>
         <phrase>Генеалогическое древо UNIX-систем</phrase>	 
      </textobject>
      <caption>
	  <para><emphasis role="bold">Генеалогическое древо UNIX-систем.</emphasis></para>
      </caption>
    </mediaobject>
    <para>В 1964 году появились компьютеры третьего поколения, для которых возможности BESYS уже не подходили. Высотский и его коллеги приняли
    решение не разрабатывать новую собственную операционную систему, а подключиться к совместному проекту General Electric и Массачусетского
    технологического института Multics. Телекоммуникационный гигант AT&amp;T, в состав которого входили Bell Labs,
    оказал проекту существенную поддержку, но в 1969 году вышел из проекта, поскольку он не приносил никаких финансовых выгод.</para>
   </section>
  <section xml:id="general-info-unix-2-3"><info><title>Первые UNIX</title></info>
   
   <para>Первоначально UNIX была разработана в конце 1960-х годов сотрудниками Bell Labs, в 1969 году Кен Томпсон, стремясь реализовать идеи,
   что были положены в основу MULTICS, но на более скромном аппаратном обеспечении (DEC PDP-7), написал первую версию новой операционной системы,
   а Брайан Керниган придумал для неё название — UNICS (UNIplexed Information and Computing System) — в противовес MULTICS (MULTIplexed Information
   and Computing Service). Позже это название сократилось до UNIX. В 1971 году вышла версия для PDP-11, наиболее успешного семейства миникомпьютеров
   1970-х (в СССР оно известно как СМ ЭВМ). Эта версия получила название «первая редакция» (Edition 1) и была первой официальной версией.
   Системное время все реализации UNIX отсчитывают с 1 января 1970.
   </para>
   <para>Первые версии UNIX были написаны на ассемблере и не имели встроенного компилятора с языка высокого уровня. Примерно в 1969 году
    Кен Томпсон при содействии Дениса Ритчи разработал и реализовал язык Би (B), представлявший собой упрощённый (для реализации на
    миникомпьютерах) вариант разработанного в 1966 языка BCPL. Би, как и BCPL, был интерпретируемым языком. В 1969—1973 годах на основе Би был
    разработан компилируемый язык, получивший название Си (C).</para>
    <para>В 1973 году вышла третья редакция UNIX, со встроенным компилятором с Си. 15 октября того же года появилась четвёртая редакция, с
    переписанным на Си системным ядром (в духе системы Multics, также написанной на языке высокого уровня (ПЛ/1)), а в 1975 — пятая редакция,
    полностью переписанная на Си. С 1974 года UNIX стал бесплатно распространяться среди университетов и академических учреждений. С 1975 год
    началось появление новых версий, разработанных за пределами Bell Labs, и рост популярности системы.</para>
    <para>В том же 1975 году вышла шестая редакция, известная по широко разошедшимся комментариям Джона Лайонса (Lions' Commentary on UNIX 6th Edition, with Source Code, [1], [2]). К 1978 г. система была установлена более чем на 600 машинах, прежде всего, в университетах. Седьмая редакция была последней единой версией UNIX. Именно в ней появился близкий к современному интерпретатор командной строки Bourne shell.ую очередь Кеном Томпсоном, Денисом Ритчи и Дугласом МакИлроем.</para>
  </section>
  <section xml:id="general-info-unix-2-4"><info><title>Раскол </title></info>
   
    <para>С 1978 года начинает свою историю BSD UNIX, созданный в университете Беркли. Его первая версия, была основана на шестой редакции.
    В 1979 выпущена новая версия, названная 3BSD, основанная на седьмой редакции. BSD поддерживал такие полезные свойства, как виртуальную память
    и замещение страниц по требованию. Автором BSD был Билл Джой.</para>

    <para>В начале 1980-х компания AT&amp;T, которой принадлежали Bell Labs, осознала ценность UNIX и начала создание коммерческой версии UNIX.
    Эта версия, поступившая в продажу в 1982 году, носила название UNIX System III и была основана на седьмой версии системы.</para>

    <para>Важной причиной раскола UNIX стала реализация в 1980 г. стека протоколов TCP/IP. До этого межмашинное взаимодействие в UNIX пребывало
    в зачаточном состоянии — наиболее существенным способом связи был UUCP (средство копирования файлов из одной UNIX-системы в другую, изначально
    работавшее по телефонным сетям с помощью модемов).</para>

    <para>Было предложено два интерфейса программирования сетевых приложений: Berkley sockets и интерфейс транспортного уровня TLI
    (англ. Transport Layer Interface). Интерфейс Berkley sockets был разработан в университете Беркли и использовал стек протоколов TCP/IP,
    разработанный там же. TLI был создан AT&amp;T в соответствии с определением транспортного уровня модели OSI и впервые появился в системе
    System V версии 3. Хотя эта версия содержала TLI и потоки, первоначально в ней не было реализации TCP/IP или других сетевых протоколов,
    но подобные реализации предоставлялись сторонними фирмами. Реализация TCP/IP официально и окончательно была включена в базовую поставку
    System V версии 4. Это, как и другие соображения (по большей части, рыночные), вызвало окончательное размежевание между двумя ветвями UNIX
     — BSD (университета Беркли) и System V (коммерческая версия от AT&amp;T). Впоследствии, многие компании, лицензировав System V у AT&amp;T,
     разработали собственные коммерческие разновидности UNIX, такие, как AIX, HP-UX, IRIX, Solaris.</para>

     <para>В середине 1983 года была выпущена версия 4.2BSD, поддерживающая работу в сетях Ethernet и Arpanet. Система стала весьма популярной.
     Между 1983 и 1990 в BSD были добавлено много новых возможностей, таких как отладчик ядра, сетевая файловая система NFS, виртуальная
     файловая система VFS, и существенно улучшены возможности работы с файловыми сетями.</para>

     <para>Тем временем AT&amp;T выпускала новые версии своей системы, названной System V. В 1983 была выпущена версия 1 (SVR1 — System V
     Release 1), включавшая полноэкранный текстовый редактор vi, библиотеку curses, буферизацию ввода-вывода, кеширование inode. Версия 2 (SVR2),
     выпущенная в 1984, реализовывала монопольный доступ к файлам (file locking), доступ к страницам по требованию (demand paging), копирование
     при записи (copy-on-write). Версия 3 вышла в 1987 году и включала, среди прочего, TLI, а также систему поддержки удалённых файловых систем
     RFS. Версия 4 (SVR4), разработанная в сотрудничестве с фирмой Sun и вышедшая 18 октября 1988, поддерживала многие возможности BSD, в
     частности TCP/IP, сокеты, новый командный интерпретатор csh. Кроме того, там было много других добавлений, таких как символические ссылки,
     командный интерпретатор ksh, сетевая файловая система NFS (заимствованная у SunOS) и т. д.</para>

     <para>Современные реализации UNIX, как правило, не являются системами V или BSD в чистом виде.
     Они реализуют возможности как System V, так и BSD.</para>
    </section>
    <section xml:id="general-info-unix-2-5"><info><title>Свободные UNIX-подобные операционные системы</title></info>
    

     <para>В 1983 году Ричард Столлмэн объявил о создании проекта GNU — попытки создания свободной UNIX-подобной операционной системы с нуля,
     без использования оригинального исходного кода. Большая часть программного обеспечения, разработанного в рамках данного проекта, — такого,
     как GNU toolchain, Glibc (стандартная библиотека языка Си) и Coreutils — играет ключевую роль в других свободных операционных системах.
     Однако работы по созданию замены для ядра UNIX, необходимые для полного выполнения задач GNU, продвигались крайне медленно. В настоящее время
     GNU Hurd — попытка создать современное ядро на основе микроядерной архитектуры Mach — всё ещё далека от завершения.</para>

     <para>В 1991 году, когда Линус Торвальдс опубликовал ядро Linux и привлёк помощников, использование инструментов, разработанных в рамках
     проекта GNU, было очевидным выбором. Операционная система GNU и ядро Linux вместе составляют ОС, известную, как GNU/Linux. Дистрибутивы
     этой системы (такие как Red Hat и Debian), включающие ядро, утилиты GNU и дополнительное программное обеспечение стали популярными как
     среди любителей, так и среди представителей бизнеса.</para>

    <para>В результате урегулирования юридического дела, возбуждённого UNIX Systems Laboratories против университета Беркли и Berkeley Software
    Design Inc., было установлено, что университет может распространять BSD UNIX, в том числе и бесплатно. После этого были возобновлены эксперименты,
    связанные с BSD-версией UNIX. Вскоре разработка дистрибутива BSD была продолжена в нескольких направлениях одновременно, что привело к
    появлению проектов, известных как FreeBSD, NetBSD, OpenBSD, TrustedBSD и DragonFlyBSD.</para>

    <para>В настоящий момент GNU/Linux и представители семейства BSD быстро отвоёвывают рынок у коммерческих UNIX-систем и одновременно
    проникают как на настольные компьютеры конечных пользователей, так и на мобильные и встраиваемые системы. Одним из свидетельств данного
    успеха служит тот факт, что, когда фирма Apple искала основу для своей новой операционной системы, она выбрала NEXTSTEP — операционную
    систему со свободно распространяемым ядром, разработанную фирмой NeXT и переименованную в Darwin после приобретения фирмой Apple.
    Данная система относится к семейству BSD и основана на ядре Mach. Применение Darwin BSD UNIX в Mac OS X делает его одной из наиболее
    широко используемых версий UNIX.</para>
    </section>
  <section xml:id="general-info-unix-2-6"><info><title>Современность</title></info>
  

   <para>После разделения компании AT&amp;T, товарный знак UNIX и права на оригинальный исходный код неоднократно меняли владельцев, в частности,
    длительное время принадлежали компании Novell.</para>

   <para>В 1993 году Novell передала права на товарный знак и на сертификацию программного обеспечения на соответствие этому знаку консорциуму
    X/Open, который затем объединился с Open Software Foundation, образовав консорциум The Open Group. Он объединяет ведущие компьютерные
    корпорации и государственные организации, в том числе IBM, Hewlett-Packard, Sun, NASA и многие другие. Консорциум занимается разработкой
    открытых стандартов в области операционных систем, самым важным из которых является Single UNIX Specification, ранее известный как POSIX.
    С точки зрения The Open Group, название UNIX могут носить только системы, прошедшие сертификацию на соответствие Single UNIX
    Specification.</para>

    <para>В 1995 году Novell продала права на существующие лицензии и дальнейшую разработку System V компании Santa Cruz Operation. В 2000 году
    Santa Cruz Operation продала свой UNIX-бизнес компании Caldera, которая затем была переименована в SCO Group. Хотя это название похоже на
    аббревиатуру SCO, используемую Santa Cruz Operation, это две разные компании.</para>

    <para>SCO Group заявила, что она также обладает правами на исходный код UNIX и развернула кампанию против различных пользователей и
    поставщиков UNIX-подобных систем, требуя выплаты лицензионных отчислений. Однако Novell утверждает, что права на исходный код не были
    переданы Santa Cruz Operation и, таким образом, не перешли к SCO Group, а остаются у Novell, что и подтвердил вердикт суда.</para>
    </section>
  <section xml:id="general-info-unix-2-7"><info><title>Влияние UNIX</title></info>
   
   <para>Идеи, заложенные в основу UNIX, оказали огромное влияние на развитие компьютерных операционных систем. В настоящее время UNIX-системы
    признаны одними из самых исторически важных ОС.</para>

   <para>Как и Multics, UNIX была написана на языке высокого уровня, а не на ассемблере (доминировавшем в то время).</para>
   <para>Она содержала значительно упрощённую, по сравнению с современными ей операционными системами, файловую модель. Файловая система
    включала как службы, так и устройства (такие как принтеры, терминалы и жёсткие диски) и предоставляла внешне единообразный интерфейс к
    ним, но дополнительные механизмы работы с устройствами (такие как IOCTL и биты доступа) не вписывались в простую модель «поток байтов».</para>

    <para>UNIX популяризовала предложенную в Multics идею иеархической файловой системы с произвольной глубиной вложенности. Другие операционные
    системы того времени позволяли разбивать дисковое пространство на каталоги или разделы, но число уровней вложенности было фиксировано и,
    зачастую, уровень вложенности был только один. Позднее все основные фирменные операционные системы обрели возможность создания рекурсивных
    подкаталогов, также заимствованную из Multics.</para>

    <para>То, что интерпретатор команд стал просто одной из пользовательских программ, а в качестве дополнительных команд выступают отдельные
    программы, является ещё одной инновацией Multics, популяризированной UNIX. Язык командной оболочки UNIX используется пользователем как для
    интерактивной работы, так и для написания скриптов, то есть не существует отдельного языка описания заданий, как, например, в системе JCL
    фирмы IBM. Так как оболочка и команды операционной системы являются обычными программами, пользователь может выбирать их в соответствии со
    своими предпочтениями, или даже написать собственную оболочку. Наконец, новые команды можно добавлять к системе без перекомпиляции ядра.
    Новый, предложенный в командной строке UNIX, способ создания цепочек программ, последовательно обрабатывающих данные, способствовал
    использованию параллельной обработки данных.</para>

    <para>Существенными особенностями UNIX были полная ориентация на текстовый ввод-вывод и предположение, что размер машинного слова кратен
    восьми битам. Первоначально в UNIX не было даже редакторов двоичных файлов — система полностью конфигурировалась с помощью текстовых команд.
    Наибольшей и наименьшей единицей ввода-вывода служил текстовый байт, что полностью отличало ввод-вывод UNIX от ввода-вывода других
    операционных систем, ориентированного на работу с записями. Ориентация на использование текста для представления всего, что только можно,
    сделала полезными т. н. конвейеры (англ. pipelines). Ориентация на текстовый восьмибитный байт сделала UNIX более масштабируемой и
    переносимой, чем другие операционные системы. Со временем текстовые приложения одержали победу и в других областях, например, на
    уровне сетевых протоколов, таких как Telnet, FTP, SMTP, HTTP и других.</para>

    <para>UNIX способствовала широкому распространению регулярных выражений, которые были впервые реализованы в текстовом редакторе ed для UNIX.
    Возможности, предоставляемые UNIX-программам, стали основой стандартных интерфейсов операционных систем (POSIX).</para>

    <para>Широко используемый в системном программировании язык Си, созданный изначально для разработки UNIX, превзошёл UNIX по популярности.
    Си был первым «веротерпимым» языком, который не пытался навязать программисту тот или иной стиль программирования. Си был первым
    высокоуровневым языком, предоставляющим доступ ко всем возможностям процессора, таким как ссылки, таблицы, битовые сдвиги, приращения
    и т. п. С другой стороны, свобода Си приводила к ошибкам переполнения буфера в таких функциях стандартной библиотеки Си, как gets и scanf.
    Результатом стали многие печально известные уязвимости, например, та, что эксплуатировалась в знаменитом черве Морриса.</para>

    <para>Первые разработчики UNIX способствовали внедрению принципов модульного программирования и повторного использования в инженерную практику.</para>

    <para>UNIX предоставлял возможность использования протоколов TCP/IP на сравнительно недорогих компьютерах, что привело к быстрому росту
     Интернета. Это, в свою очередь, способствовало быстрому обнаружению нескольких крупных уязвимостей в системе безопасности, архитектуре
     и системных утилитах UNIX.</para>

     <para>Со временем ведущие разработчики UNIX разработали культурные нормы разработки программного обеспечения, которые стали столь же важны,
     как и сам UNIX (см. Философия UNIX).</para>
     </section>
  </section>
  <section xml:id="general-info-unix-3"><info><title>Стандарты</title></info>
     

     <para>Большое количество разных вариантов системы UNIX привело к необходимости стандартизовать её, чтобы упростить переносимость приложений
     и избавить пользователя от необходимости изучать особенности каждой разновидности UNIX. С этой целью ещё в 1980 была создана пользовательская
     группа /usr/group. Самые первые стандарты были разработаны в 1984—1985 гг. В настоящее время наиболее важными являются следующие стандарты:</para>

     <orderedlist>
     <listitem>
         <para>POSIX 1003.1-1988, определяющий программный интерфейс приложений (API, Application Programming Interface). Он используется не
         только в UNIX, но и в других операционных системах. В 1990 он был принят институтом IEEE как IEEE 1003.1-1990.</para>
       </listitem>
       <listitem>
         <para>POSIX 1003.2-1992, определяющий поведение утилит, в том числе командного интерпретатора.</para>
       </listitem>
       <listitem>
          <para>POSIX 1003.1b-1993, дополняющий POSIX 1003.1-1988. Определяет поддержку систем реального времени.</para>
       </listitem>
       <listitem>
          <para>POSIX 1003.1c-1995, дополняющий POSIX 1003.1-1988. Определяет нити (threads), известные также как pthreads.</para>
       </listitem>
     </orderedlist>

     <para>Все стандарты POSIX собраны в документе IEEE 1003.</para>

     <para>В начале 1990-х годов The Open Group предложила другой, похожий на POSIX стандарт — Common API Specification, или Spec 1170.
     Стандарт приобрёл большую популярность, чем POSIX, поскольку был доступен бесплатно, в то время как IEEE требовало немалую плату за доступ
     к своему стандарту.</para>

     <para>В 1998 году были начаты работы по объединению данных стандартов. Благодаря этому в настоящее время данные стандарты почти идентичны.
     Совместный стандарт называется Single UNIX Specification Version 3 и доступен бесплатно в интернете [3].</para>

     <para>В целях совместимости несколько создателей UNIX-систем предложили использовать ELF-формат систем SVR4 для двоичных и объектных файлов.
      Единый формат полностью обеспечивает соответствие двоичных файлов в рамках одной компьютерной архитектуры.</para>

      <para>Структура каталогов некоторых систем, в частности, GNU/Linux, определена в стандарте Filesystem Hierarchy Standard. Однако во многих
      отношениях этот тип стандарта является спорным, и он, даже внутри сообщества GNU/Linux, далеко не универсален.</para>
    </section>

<section xml:id="general-info-unix-4"><info><title>Канонические команды UNIX</title></info>

<orderedlist>
<listitem>
<para>Создание и навигация по файлам и каталогам: ls, mv, rm, cp, ln, CD, pwd, mkdir, rmdir, find, du, df.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Просмотр и редактирование файлов: touch, more, less, ed, ex, vi, emacs.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Обработка текста: echo, cat, grep, sort, uniq, sed, awk, tee, head, tail, cut, tr, split, printf.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Сравнение файлов: comm, cmp, diff, patch.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Разнообразные утилиты командного интерпретатора: yes, test, xargs, expr.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Системное администрирование: chmod, chown, ps, su, w, who, df, mount, umount.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Коммуникации: mail, telnet, ftp, finger, ssh.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Командные оболочки: sh, bash, csh, ksh, tcsh, zsh.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Работа с исходным кодом и объектным кодом: cc, gcc, ld, nm, yacc, bison, lex, flex, ar, ranlib, make.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Сжатие и архивация: compress, uncompress, gzip, gunzip, tar.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Работа с двоичными файлами: od, strings.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para/>
<para>Ниже приведён список 60 команд из раздела 1 первой версии UNIX:</para>
<para/>
<para>ar, as, b, bas, bcd, boot, cat, chdir, check, chmod, chown, cmp, cp, date, db, dbppt, dc, df, dsw, dtf, du, ed, find, for, form, hup, lbppt, ld, ln, ls, mail, mesg, mkdir, mkfs, mount, mv, nm, od, pr, rew, rkd, rkf, rkl, rm, rmdir, roff, sdate, sh, stat, strip, su, sum, tap, tm, tty, type, un, wc, who, write</para>
</section>
</section>
<section xml:id="general-info-linux"><info><title>LINUX</title></info>
  
  <!--  <para> <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://ru.wikipedia.org/wiki/Linux">Ссылка на оригинал</link></para>-->
    <para>С версии: 1.3</para>
    <para>Обновлено: 2.0</para>
  <section xml:id="general-info-linux-1"><info><title>Введение</title></info>
   
    <para><emphasis role="bold">Linux или GNU/Linux</emphasis> (произносится «гну слэш ли́нукс») — общее название |UNIX-подобных операционных систем на основе
     свободного ядра Linux и собранных для него библиотек и системных программ, разработанных в рамках проекта GNU. Зачастую такие операционные системы называют
     просто «Linux», так как первой, наиболее популярной и единственной тогда системной библиотекой, использовавшейся в системах на базе Linux, была GNU C Library
     (glibc).</para>

      <para>
     GNU/Linux работает на PC-совместимых системах семейства Intel x86, а также на IA-64, AMD64, PowerPC, ARM и многих других.

     К операционной системе GNU/Linux также часто относят программы, дополняющие эту операционную систему, и прикладные программы,
     делающие её полноценной многофункциональной операционной средой.

     В отличие от большинства других операционных систем, GNU/Linux не имеет единой «официальной» комплектации. Вместо этого GNU/Linux поставляется в большом
     количестве так называемых дистрибутивов, в которых программы GNU соединяются с ядром Linux и другими программами. Наиболее известными дистрибутивами
     GNU/Linux являются Slackware, Debian GNU/Linux, Red Hat, Fedora, Mandriva, SuSE, Gentoo, Ubuntu. Из дистрибутивов российских разработчиков наиболее
     известны ALT Linux и ASPLinux.
      </para>
   </section>
   <section xml:id="general-info-linux-2"><info><title>Название</title></info>
   
   <para>Операционные системы на основе GNU и Linux называют «Linux» или «GNU/Linux». Первый вариант гораздо более популярен, и чаще используется сторонниками
    термина «open source»[1], второй — сторонниками «free software».
    Хотя в английском второй вариант пишется и звучит, как «GNU/Linux» («гну слэш ли́нукс»), это не всегда удобно в других языках. Поэтому, если можно показать
    равноправность GNU и Linux лучшим способом — например, GNU+Linux (гну плюс линукс), GNU-Linux (во французском), или GNU con Linux (в испанском), лучше
    использовать его, чем «GNU Linux» («гну ли́нукс»), подразумевающее, что ядро «Linux» было разработано или принадлежит проекту GNU.[2] Аналогичным образом
     построены названия «TCP/IP» и «Ogg/Vorbis».</para>
   </section>
<section xml:id="general-info-linux-3"><info><title>Разработка</title></info>
   
   <para>В отличие от Microsoft Windows (Windows NT), Mac OS (Mac OS X) и коммерческих |UNIX-подобных систем, GNU/Linux не имеет географического центра разработки.
    Нет и организации, которая владела бы этой системой; нет даже единого координационного центра. Программы для GNU/Linux — результат работы тысяч проектов.
    Некоторые из этих проектов централизованы, некоторые сосредоточены в фирмах, но большинство объединяют программистов со всего света, которые знакомы только
    по переписке. Создать свой проект или присоединиться к уже существующему может любой и, в случае успеха, результаты работы станут известны миллионам
    пользователей. Пользователи принимают участие в тестировании свободных программ, общаются с разработчиками напрямую, что позволяет быстро находить и
    исправлять ошибки и реализовывать новые возможности.
    </para>
    <mediaobject>
	<imageobject>
	      <imagedata  fileref="images/Linus_Torvalds.jpeg"  format="JPEG"  width="20%"  align="left"/>
	 </imageobject>
      <textobject>
         <phrase>Линус Торвальдс</phrase>	 
      </textobject>
      <caption>
	  <para><emphasis role="bold">Линус Торвальдс — создатель ядра «Linux».</emphasis></para>
      </caption>
    </mediaobject>
    <para>
     Именно такая гибкая и динамичная система разработки, невозможная для проектов с закрытым кодом, определяет исключительную экономическую эффективность
     GNU/Linux. Низкая стоимость свободных разработок, отлаженные механизмы тестирования и распространения, привлечение людей из разных стран, обладающих разным
     видением проблем, защита кода лицензией GPL — всё это стало причиной успеха свободных программ.[3]

     Конечно, такая высокая эффективность разработки не могла не заинтересовать крупные фирмы, которые стали открывать свои проекты. Так появились Mozilla
     (Netscape, AOL), OpenOffice.org (Sun), свободный клон Interbase (Borland) — Firebird, SAP DB (SAP). IBM способствовала переносу GNU/Linux на свои мейнфреймы.

     С другой стороны, открытый код значительно снижает себестоимость разработки закрытых систем для GNU/Linux и позволяет снизить цену решения для пользователя.
     Вот почему GNU/Linux стала платформой, часто рекомендуемой для таких продуктов, как СУБД Oracle, DB2, Informix, SyBase, SAP R3, Domino.
     Сообщество GNU/Linux поддерживает связь посредством групп пользователей Linux.
    </para>
     </section>
     <section xml:id="general-info-linux-4"><info><title>Дистрибутивы</title></info>
     
   <para>
   Большинство пользователей для установки GNU/Linux используют дистрибутивы. Дистрибутив — это не просто набор программ, а ряд решений для разных задач
   пользователей, объединённых едиными системами установки, управления и обновления пакетов, настройки и поддержки.
   </para>
   <mediaobject>
	<imageobject>
	      <imagedata fileref="images/Gldt.png" format="PNG" content-width="scale-to-fit" content-height="100%" width="100%"/>
	 </imageobject>
      <textobject>
         <phrase>Развитие дистрибутивов GNU/Linux</phrase>	 
      </textobject>
      <caption>
	  <para>  <emphasis role="bold">Развитие дистрибутивов GNU/Linux.</emphasis></para>
      </caption>
    </mediaobject>
      <para>Самые распространённые в мире дистрибутивы:</para>
       <itemizedlist>
         <listitem>
          <para>один из самых старых дистрибутивов Slackware;</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>не имеющий национальной принадлежности международный дистрибутив Debian GNU/Linux;</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>американский Red Hat и его наследник Fedora;</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>немецкий SuSE, купленный американской фирмой Novell;</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>французско-бразильский Mandriva (бывшие Mandrake и Conectiva);</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>сравнительно молодой и активно развивающийся дистрибутив Gentoo;</para>
         </listitem>
          <listitem>
          <para>популярный [4]дистрибутив Ubuntu использующий GNOME в стандартной поставке, а также ряд его вариаций (Kubuntu, Xubuntu и др.)</para>
         </listitem>
       </itemizedlist>
       <para>
       Помимо перечисленных, существует множество других дистрибутивов, как базирующихся на перечисленных, так и созданных с нуля и зачастую предназначенных
       для выполнения ограниченного количества задач.

       Каждый из них имеет свою концепцию, свой набор пакетов, свои достоинства и недостатки. Ни один не может удовлетворить всех пользователей, а потому рядом
       с лидерами благополучно существуют другие фирмы и объединения программистов, предлагающие свои решения, свои дистрибутивы, свои услуги. Существует множество
       LiveCD, построенных на основе GNU/Linux, например, Knoppix. LiveCD позволяет запускать GNU/Linux непосредственно с компакт-диска, без установки на жёсткий
       диск.

      Для желающих досконально разобраться с GNU/Linux подойдёт любой из дистрибутивов, однако довольно часто для этой цели используются так называемые
      source-based дистрибутивы, то есть предполагающие самостоятельную сборку всех (или части) компонентов из исходных кодов, такие как LFS, Gentoo,
      ArchLinux или CRUX.</para>

   </section>
</section>
</article>
