<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="introduction-about-linux">
<sect1><title>
<anchor id="_1_вводная"/>Вводная информация о Linux</title>
<para>
<sect2><title>GNU/Linux</title>
<para/>
<para>Ссылка на оригинал: <ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/Линукс">http://ru.wikipedia.org/wiki/Линукс</ulink>
</para>
<para>C версии: 1.3</para>
<para/>
<para>GNU/Linux (произносится «гну слэш ли́нукс») — свободная UNIX-подобная операционная система. Она основана на системных программах, разработанных в рамках проекта GNU, и на ядре Linux. Зачастую, по историческим причинам и для краткости, эту систему называют просто «Linux».</para>
<para>GNU/Linux работает на PC-совместимых системах семейства Intel x86, а также на IA-64, AMD64, PowerPC, ARM и многих других.</para>
<para>К операционной системе GNU/Linux также часто относят программы, дополняющие эту операционную систему, и прикладные программы, делающие её полноценной многофункциональной операционной средой.</para>
<para>В отличие от большинства других операционных систем, GNU/Linux не имеет единой «официальной» комплектации. Вместо этого GNU/Linux поставляется в большом количестве так называемых дистрибутивов, в которых программы GNU соединяются с ядром Linux и другими программами. Наиболее известными дистрибутивами GNU/Linux являются Slackware, Red Hat, Fedora, Mandriva, SuSE, Debian, Gentoo, Ubuntu. Из дистрибутивов российских разработчиков наиболее известны ALT Linux и ASPLinux.</para>
<para>В отличие от Microsoft Windows, Mac OS (Mac OS X) и коммерческих UNIX-подобных систем, GNU/Linux не имеет географического центра разработки. Нет и организации, которая владела бы этой системой; нет даже единого координационного центра. Программы для GNU/Linux — результат работы тысяч проектов. Некоторые из этих проектов централизованы, некоторые сосредоточены в фирмах, но большинство объединяют программистов со всего света, которые знакомы только по переписке. Создать свой проект или присоединиться к уже существующему может любой и, в случае успеха, результаты работы станут известны миллионам пользователей. Пользователи принимают участие в тестировании свободных программ, общаются с разработчиками напрямую, что позволяет быстро находить и исправлять ошибки и реализовывать новые возможности.</para>
<para/>
<para>Именно такая гибкая и динамичная система разработки, невозможная для проектов с закрытым кодом, определяет исключительную экономическую эффективность GNU/Linux. Низкая стоимость свободных разработок, отлаженные механизмы тестирования и распространения, привлечение людей из разных стран, обладающих разным видением проблем, защита кода лицензией GPL — всё это стало причиной успеха свободных программ. [1]</para>
<para/>
<para>Конечно, такая высокая эффективность разработки не могла не заинтересовать крупные фирмы, которые стали открывать свои проекты. Так появились Mozilla (Netscape, AOL), OpenOffice.org (Sun), свободный клон Interbase (Borland) — Firebird, SAP DB (SAP). IBM способствовала переносу GNU/Linux на свои мейнфреймы.</para>
<para/>
<para>С другой стороны, открытый код значительно снижает себестоимость разработки закрытых систем для GNU/Linux и позволяет снизить цену решения для пользователя. Вот почему GNU/Linux стала платформой, часто рекомендуемой для таких продуктов, как Oracle Database, DB2, Informix, SyBase, SAP R3, Domino.</para>
<para>Сообщество GNU/Linux поддерживает связь посредством групп пользователей Linux.</para>
<para>Именно такая гибкая и динамичная система разработки, невозможная для проектов с закрытым кодом, определяет исключительную экономическую эффективность GNU/Linux. Низкая стоимость свободных разработок, отлаженные механизмы тестирования и распространения, привлечение людей из разных стран, обладающих разным видением проблем, защита кода лицензией GPL — всё это стало причиной успеха свободных программ. [1]</para>
<para/>
<para>Конечно, такая высокая эффективность разработки не могла не заинтересовать крупные фирмы, которые стали открывать свои проекты. Так появились Mozilla (Netscape, AOL), OpenOffice.org (Sun), свободный клон Interbase (Borland) — Firebird, SAP DB (SAP). IBM способствовала переносу GNU/Linux на свои мейнфреймы.</para>
<para>С другой стороны, открытый код значительно снижает себестоимость разработки закрытых систем для GNU/Linux и позволяет снизить цену решения для пользователя. Вот почему GNU/Linux стала платформой, часто рекомендуемой для таких продуктов, как Oracle Database, DB2, Informix, SyBase, SAP R3, Domino.</para>
<para>Сообщество GNU/Linux поддерживает связь посредством групп пользователей Linux.</para>
<para>
<inlinegraphic fileref="images/gentoo-dists.png" width="16.486cm" depth="23.21cm"/>Рис. 2  Развитие дистрибутивов GNU/Linux</para></sect2><sect2><title>Linux (ядро)</title>
<para/>
<para>Ссылка на оригинал: <ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/Linux_(ядро)">http://ru.wikipedia.org/wiki/Linux_(ядро)</ulink>
</para>
<para>C версии: 1.3</para>
<para/>
<para>Linux (Ли́нукс) — ядро операционной системы, разработка которого была начата финским студентом Линусом Торвальдсом в 1991 году.</para>
<para>В большинстве своём код написан на Си с некоторыми расширениями GNU C и на ассемблере (с использованием синтаксиса GNU Assembler AT&amp;T).</para>
<para>Распространяется свободно на условиях GNU General Public License.</para>
<para>Торговая марка Linux зарегистрирована на Линуса Торвальдса.</para>
<para/><sect3><title>История</title>
<para/>
<para>Начало проекту было положено в 1991 году с публикации сообщения в новостной группе Usenet comp.os.minix] следующего содержания[1]:</para>
<para>    Привет всем, кто использует миникс — Я делаю (бесплатную) операционную систему (всего лишь хобби, не будет большой и профессиональной как gnu) для клонов 386 (486) AT…</para>
<para>К тому времени проект GNU уже создал множество составляющих для свободной операционной системы, но их ядро GNU Hurd ещё не было готово. BSD-системы в то время не могли быть использованы по юридическим причинам, связанным с использовавшимися лицензиями. Поэтому пустующее место ядра для свободной ОС занял Linux и, несмотря на ограниченную функциональность ранних версий, привлёк к себе множество разработчиков и пользователей.</para>
<para>Linux — это название только ядра, а не операционной системы. Часто системы, основанные на ядре Linux, называют просто Linux, но большинство из них на самом деле называются GNU/Linux, так как состоят из ядра Linux и множества системных библиотек и программ, написанных в рамках проекта GNU.</para>
<para/>
<para>Хронология</para>
<para/>
<para>    * Апрель 1991 — 21-летний Линус Торвальдс начал работу над некоторыми механизмами операционной системы. Он начал с эмулятора терминала и планировщика задач.</para>
<para>    * 25 августа 1991 — Линус поместил следующее сообщение (русский перевод оригинального сообщения[1] на английском):</para>
<para/>
<para>    From: torvalds@klaava.Helsinki.Fi (Линус Бенедикт Торвальдс)</para>
<para>    Newsgroups: comp.os.minix</para>
<para>    Subject: Маленький опрос о моей новой операционной системе</para>
<para>    Message-ID:&lt;1991Aug25.205708.9541@klaava.Helsinki.Fi&gt;</para>
<para>    Date: 25 Aug 91 20:57:08 GMT</para>
<para>    Organization: Хельсинский Университет</para>
<para/>
<para>        Привет всем, кто использует миникс - Я делаю (бесплатную) операционную систему (всего лишь хобби, не будет большой и профессиональной как gnu) для клонов 386 (486) AT. Она ваялась с апреля, и скоро будет готова. Я хочу отзывов о том, что людям нравится/не нравится в миниксе, ибо моя система на неё похожа(такое же устройство файловой системы(по практическим соображениям) среди всего прочего).</para>
<para>        Я уже включил bash (1.08) и gcc (1.40), и похоже всё работает. Это значит, что что-то полезное появится через несколько месяцев, и я хотел бы узнать, чего люди хотят. Любые советы принимаются, но я не обещаю, что всё исполню :-)</para>
<para/>
<para>        Линус (torvalds@kruuna.helsinki.fi)</para>
<para/>
<para>        PS. Да, у неё никакого миниксового кода, и многозадачная фс. Она НЕ переносима (применяет переключение задач 386-го, итп.), и скорее всего будет поддерживать только AT-винчестеры, так как это всё, что у меня есть :-(</para>
<para/>
<orderedlist>
<listitem>
<para>17 сентября 1991 — Linux версии 0.01. (10 239 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>5 октября 1991 — Linux версии 0.02 [1](англ.);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Декабрь 1991 — Linux версии 0.11. Это была первая версия Linux, на которой можно было собрать Linux из исходных кодов;</para>
</listitem>
<listitem>
<para>19 января 1992 — Первое сообщение в группе новостей alt.os.linux(англ.);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>31 марта 1992 — Создана группа новостей comp.os.linux(англ.);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Апрель 1992 — Linux версии 0.96, на котором стало возможно запустить графический сервер X Window System;</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Весь 1993 и начало 1994 — 15 тестовых релизов версии 0.99.* (в июле 1993 введено понятие BogoMips);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>14 марта 1994 — Linux версии 1.0.0 (176 250 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Март 1995 — Linux версии 1.2.0 (310 950 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>9 мая 1996 — Выбран символ Linux — пингвин Tux;</para>
</listitem>
<listitem>
<para>9 июня 1996 — Linux версии 2.0.0 (777 956 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>25 января 1999 — Linux версии 2.2.0, изначально довольно недоработанный (1 800 847 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>4 января 2001 — Linux версии 2.4.0 (3 377 902 строк кода);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>18 декабря 2003 — Linux версии 2.6.0 (5 929 913 строк кода).</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para/>
<para/>
<para/></sect3><sect3><title>Версии</title>
<para/>
<para>Торвальдс продолжает выпускать новые версии ядра, объединяя изменения, вносимые другими программистами, и внося свои. В дополнение к официальным версиям ядра существуют альтернативные ветки, которые могут быть взяты из различных источников. Как правило, разработчики дистрибутивов GNU/Linux поддерживают свои собственные версии ядра Linux, например, включая в них драйвера устройств, которые ещё не включены в официальную версию.</para>
<para/>
<para>Нумерация версий</para>
<para/>
<para>Номер версии ядра Linux в настоящее время содержит четыре числа, следуя недавнему изменению в долго используемой до этого политике схемы версий, основанной на трёх числах. Для иллюстрации допустим, что номер версии составлен таким образом: A.B.C[.D] (например 2.2.1, 2.4.13 или 2.6.12.3).</para>
<para/>
<para>        * Число A обозначает версию ядра. Оно изменяется наименее часто и только тогда, когда вносятся значительные изменения в код и концепцию ядра. Оно изменялось дважды в истории ядра: в 1994 (версия 1.0) и в 1996 (версия 2.0).</para>
<para/>
<para>        * Число B обозначает старшую версию ревизии ядра. Чётные числа обозначают стабильные ревизии, то есть те, которые предназначены для промышленного использования, такие как 1.2, 2.4 или 2.6. Нечётные числа обозначают ревизии для разработчиков, такие как 1.1 или 2.5. Они предназначены для тестирования новых улучшений и драйверов до тех пор, пока они не станут достаточно стабильными для того, чтобы быть включёнными в стабильный выпуск.</para>
<para/>
<para>        * Число C обозначает младшую версию ревизии ядра. В старой трёхчисловой схеме нумерации, оно изменялось тогда, когда в ядро включались заплатки связанные с безопасностью, исправления ошибок, новые улучшения или драйвера. С новой политикой нумерации, однако, оно изменяется только тогда, когда вносятся новые драйвера или улучшения; небольшие исправления поддерживаются числом D.</para>
<para/>
<para>        * Число D впервые появилось в случае, когда смертельная ошибка, которая требовала незамедлительного исправления, была обнаружена в коде ядра 2.6.8, связанного с NFS. Однако, было недостаточно других изменений, для того чтобы это послужило причиной для выпуска новой младшей ревизии (которой должна была стать 2.6.9). Поэтому была выпущена версия 2.6.8.1 с единственным исправлением в виде исправления для этой ошибки. С ядра 2.6.11, эта нумерация была адаптирована в качестве новой официальной политики версий. Исправления ошибок и заплатки безопасности теперь управляются с помощью четвёртого числа, тогда как большие изменения выполняются в изменениях младшей версии ревизии ядра (число C).</para></sect3><sect3><title>Поддержка</title>
<para/>
<para>В то время как Торвальдс продолжает выпускать новые экспериментальные версии, руководство «старыми» стабильными версиями передаётся другим лицам:</para>
<para>Версии         Сопроводители</para>
<para>2.0                     Дэвид Виенхал</para>
<para>2.2                     Марк-Кристиан Петерсон (раньше Элан Кокс)</para>
<para>2.4                     Марчело Тозатти</para>
<para>2.6                     Эндрю Мортон / Линус Торвальдс</para>
<para/>
<para>Другими программистами ядра Linux являются Роберт Лав и Инго Молнар. (См. Список сопроводителей Linux (англ.)).</para></sect3><sect3><title>Стабильные версии</title>
<para/>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Версия 1.0 в марте 1994 — поддерживала только однопроцессорные i386-машины.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Версия 1.2 в марте 1995 — добавлена поддержка процессоров Alpha, SPARC и MIPS.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Версия 2.0 в июне 1996 — добавлена поддержка других процессоров, а также многопроцессорных систем.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Версия 2.2 в январе 1999 — [2](англ.).</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Версия 2.4 в январе 2001 — добавлена поддержка ISA Plug and Play, процессоров PA-RISC, шин USB и PC-Card (PCMCIA). Поддержка для процессоров Axis Communications ETRAX CRIS и файловой системы InterMezzo были добавлены чуть позже. [3](англ.)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Версия 2.6 от 17 декабря 2003:</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>          o встроен uClinux (для микроконтроллеров);</para>
<para>          o добавлена поддержка для процессоров Hitachi серии H8/300, NEC v850, процессоры для встроенных систем Motorola m68k, новая архитектура доступа к памяти NUMA, поддержка NCR Voyager, технологии Intel hyperthreading и PAE;</para>
<para>          o добавлено:</para>
<para>                + поддержка файловой системы XFS SGI;</para>
<para>                + улучшена поддержка APIC;</para>
<para>            + увеличено максимальное количество пользователей и групп с 65 000 до более 4 млрд;</para>
<para>                + увеличено максимальное количество процессов с 32 000 до 1 млрд;</para>
<para>               + увеличено максимальное количество типов устройств (major device) с 255 до 4095 и максимальное количество устройств каждого типа (minor device) с 255 до более миллиона;</para>
<para>         + улучшена поддержка 64-битных систем и поддержка файловых систем размером более 16 Тбайт;</para>
<para>                + улучшено время реакции для процессов реального времени;</para>
<para>             + переписана реализация потоков под использование Native POSIX Thread Library (NPTL);</para>
<para>                + улучшен загрузчик модулей;</para>
<para>                + добавлена новая служебная файловая система sysfs;</para>
<para>                + интеграция User-mode Linux;</para>
<para>                + и др.</para>
<para/></sect3><sect3><title>Архитектура</title>
<para>           </para>
<para>Ядро Linux поддерживает многозадачность, виртуальную память, динамические библиотеки, отложенную загрузку, производительную систему управления памятью и многие сетевые протоколы.</para>
<para>На сегодняшний день Linux — монолитное ядро с поддержкой загружаемых модулей. Драйверы устройств и расширения ядра обычно запускаются на «кольце 0», с полным доступом к оборудованию. В отличие от обычных монолитных ядер, драйвера устройств легко собираются в виде модулей и загружаются или выгружаются во время работы системы.</para>
<para>То, что архитектура Linux не является микроядерной, вызвало обширнейшие прения между Линусом Торвальдсом и Эндрю Таненбаумом в конференции comp.os.minix(англ.) в 1992 г.</para></sect3><sect3><title>Совместимость</title>
<para>Не задуманный изначально как многоплатформенное ядро, Linux на данный момент портирован на очень широкий круг архитектур, запускается на широком спектре оборудования от iPAQ (карманный компьютер) до IBM S/390 (высокопроизводительный мейнфрейм). Linux используется как ядро операционной системы на суперкомпьютере Blue Gene (англ.) фирмы IBM.</para>
<para>Изначально Linux разрабатывался для 32-битных x86-совместимых ПК; на сегодняшний день Linux запускается на следующих процессорных архитектурах:</para>
<para/>
<orderedlist>
<listitem>
<para>ARM</para>
<para>          o Acorn: Archimedes, A5000, RiscPC</para>
<para>          o StrongARM, Intel XScale и т. п.</para>
<para>          o HP iPAQ</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Axis Communications CRIS</para>
</listitem>
<listitem>
<para>DEC Alpha</para>
</listitem>
<listitem>
<para>HP PA-RISC</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Hitachi: SuperH (SEGA Dreamcast), H8/300</para>
</listitem>
<listitem>
<para>IBM S/390</para>
</listitem>
<listitem>
<para>IBM zSeries-мэйнфреймы</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Intel 80386 и выше: IBM PC и совместимые с процессорами:</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>          o 80386, 80486, а также AMD, Cyrix, TI и IBM-варианты;</para>
<para>          o серия Pentium;</para>
<para>          o Core, Core2 Duo в 32 и 64-х битных версиях.</para>
<para>          o AMD Am5x86, K5, K6, Athlon (все 32-битные версии), Duron;</para>
<para>          o AMD64: 64-битная технология AMD (также известная как x86-64);</para>
<para>          o Cyrix 5x86, 6x86 (M1), 6x86MX и MediaGX (National/AMD Geode) серия;</para>
<para>          o VIA C3 (англ.) и последующие процессоры;</para>
<para>          o поддержка Intel 8086, 8088, 80186, 80188 и 80286 процессоров находится в разработке (см. проект ELKS(англ.));</para>
<para>          o Microsoft Xbox (Pentium III).</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>  Intel IA-64</para>
</listitem>
<listitem>
<para>  MIPS</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>          o Silicon Graphics, Inc.;</para>
<para>          o Cobalt Qube, Cobalt Raq;</para>
<para>          o Sony PlayStation 2, PlayStation 3;</para>
<para>          o DECstation;</para>
<para>          o некоторые другие.</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>  Motorola 68020 и выше:</para>
<para>        o более новые Amiga: A1200, A2500, A3000, A4000</para>
<para>        o Apple Macintosh II, LC, Quadra, Centris и ранняя серия Performa</para>
<para>   o рабочие станции Sun Microsystems серии 3 (экспериментальная, с использование Sun-3 MMU)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>  NEC v850e</para>
</listitem>
<listitem>
<para>  Renesas M32R</para>
</listitem>
<listitem>
<para>  PowerPC и IBM POWER:</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>          o все новые компьютеры Apple (все оснащённые PCI Power Macintoshes, ограниченная поддержка NuBus Power Macs)</para>
<para>          o клоны PCI Power Mac, разработанные Power Computing, UMAX и Motorola</para>
<para>          o IBM RS/6000, iSeries- и pSeries-системы</para>
<para>          o Pegasos I и II системы</para>
<para>          o некоторые встроенные системы PowerPC</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>SPARC и UltraSparc: Sun 4-series, SPARCstation/SPARCserver, Ultra-, Blade- и Fire-серии рабочих станций и серверов</para>
</listitem>
</orderedlist></sect3><sect3><title>Лицензия</title>
<para>Linux распространяется на условиях лицензии GNU General Public License, то есть свободно. Эту лицензию выбрал Линус Торвальдс практически сразу после того, как стало понятно, что его хобби начало получать распространение по всему миру. Обладателем торговой марки Linux™ является Линус, а помогает следить за соблюдением его прав и условий GPL Фонд свободного программного обеспечения.</para></sect3><sect3><title>Символ</title>
<para>Официальным cимволом Linux является пингвин по имени Tux, отличающийся от «обычных» пингвинов жёлтым цветом клюва и лап.</para>
<para/></sect3></sect2><sect2><title>BSD</title>
<para>Ссылка на оригинал: <ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/BSD">http://ru.wikipedia.org/wiki/BSD</ulink>
</para>
<para>C версии: 1.3</para>
<para/>
<para>BSD (англ. Berkeley Software Distribution) — система распространения программного обеспечения в исходных кодах, созданная для обмена опытом между учебными заведениями. Особенностью пакетов ПО BSD была специальная лицензия BSD, которую кратко можно охарактеризовать так: весь исходный код — собственность BSD, все правки — собственность их авторов.</para>
<para>В данный момент термин BSD чаще всего употребляется как синоним BSD-UNIX общего названия вариантов UNIX, восходящих к дистрибутивам университета Беркли.</para>
<para>К семейству BSD относятся: NetBSD, FreeBSD, OpenBSD, DragonFly BSD, PC-BSD, DesktopBSD, Darwin (ядро Mac OS X).</para>
<para>Отличия от «классической» системы UNIX состоят в отсутствии переключения уровней выполнения, системе печати, файловой системе и командного процессора. Пользовательские команды практически идентичны.</para><sect3><title>История BSD</title>
<para/>
<para>В начале 1978 года аспирант UCB Билл Джой (Bill Joy) начал создание дистрибутива программ Беркли (Berkeley Software Distribution — BSD). Первая лента (360м, ценой около $50) содержала систему Pascal для UNIX и редактор ex; распространено около 30 копий. До конца 1978 года распространялся пакет 2BSD, продано около 75 копий. Приблизительно тогда же компания Interactive Systems выпускает первую коммерческую версию UNIX, а фирма Whitesmiths — первый клон системы UNIX — Idris.</para>
<para>Версия UNIX 7 была первой переносимой операционной системой. Однако её производительность была хуже, чем в версии шесть. После многих доработок в январе 1982 года вышла в свет модель 2.8.1BSD.</para>
<para>Впоследствии вышли версии:</para>
<para>     * 4BSD — октябрь 1980</para>
<para>     * 4.1BSD — июнь 1981</para>
<para>     * 4.1a, 4.1b и 4.1c (1982—1983)</para>
<para>  * 4.2 — сентябрь 1983 — действительно сильно переработанная система, включавшая поддержку сетей (протокол TCP/IP, новую файловую систему и возможность использования сигналов.</para>
<para>Последней университетской версией была 4.4BSD(июнь 1993). После суда права на BSD были переданы компании BSDI (Berkeley Software Design, Inc).</para>
<para>На базе BSD-UNIX существуют несколько операционных систем с открытыми исходными текстами:</para>
<para>    * NetBSD</para>
<para>    * FreeBSD</para>
<para>    * OpenBSD</para>
<para>    * DragonFlyBSD</para>
<para>    * PC-BSD</para>
<para>    * DesktopBSD</para></sect3></sect2><sect2><title>GNU General Public License</title>
<para>Ссылка на оригинал: <ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License">http://ru.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License</ulink>
</para>
<para>C версии: 1.3</para>
<para/>
<para>GNU General Public License (Универсальная общедоступная лицензия GNU или Открытое лицензионное соглашение GNU) — возможно, наиболее популярная лицензия на свободное программное обеспечение, созданная в рамках проекта GNU в 1988 г. Её также сокращённо называют GNU GPL или даже просто GPL, если из контекста понятно, что речь идёт именно о данной лицензии (существует довольно много других лицензий, содержащих слова «general public license» в названии). Вторая версия этой лицензии была выпущена в 1991 году, третья версия, после многолетней работы и длительной дискуссии — в 2007 году. GNU Lesser General Public License (LGPL) — это модифицированная версия GPL, предназначенная для некоторых библиотек ПО.</para>
<para>Цель GNU GPL — предоставить пользователю права копировать, модифицировать и распространять программы (что по умолчанию запрещено законом об авторских правах), а также гарантировать, что и пользователи всех производных программ получат вышеперечисленные права. Принцип «наследования» прав называется «копилефт» (транслитерация английского «copyleft») и был придуман Ричардом Столлмэном. По контрасту с GPL, лицензии собственнического ПО очень редко дают пользователю такие права и обычно, наоборот, стремятся их ограничить, например, запрещая восстановление исходного кода.</para><sect3><title>Свобода</title>
<para>GPL предоставляет получателям компьютерных программ следующие права, или «свободы»:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>свободу запуска программы, с любой целью;</para>
</listitem>
<listitem>
<para>свободу изучения того, как программа работает, и её модификации (предварительным условием для этого является доступ к исходному коду);</para>
</listitem>
<listitem>
<para>свободу распространения копий;</para>
</listitem>
<listitem>
<para>свободу улучшения программы, и выпуска улучшений в публичный доступ (предварительным условием для этого является доступ к исходному коду).</para>
</listitem>
</orderedlist></sect3><sect3><title>История</title>
<para/>
<para>GPL была написана Ричардом Столлмэном для использования с программами как часть проекта GNU. Она базируется на сходных лицензиях, использовавшихся для ранних версий GNU Emacs, GDB (отладчика GNU) и Коллекции компиляторов GNU (GCC), унифицирует и обобщает их.</para>
<para>Лицензии-прототипы содержали части, подобные частям GPL, но были специфичными для каждой программы. Целью Столлмэна являлось создание единой лицензии, которая могла бы использоваться для любого проекта, делая таким образом возможным совместное использование кода различными программами. Такой лицензией и стала первая версия GNU GPL, выпущенная в январе 1989 года.</para>
<para>В 1990 году стало очевидным, что требуется менее ограничивающая лицензия, которая могла бы использоваться для некоторых библиотек ПО; когда версия 2 GPL была выпущена в июне 1991 года, вместе с ней была введена в обращение GNU Library General Public License, также получившая номер 2, для обозначения того, что эти две лицензии являются взаимодополняющими. Номера версий разошлись в 1999 году, когда была выпущена LGPL версии 2.1, которая была переименована в Lesser General Public License для уточнения её местоположения в философии GNU.</para>
<para/></sect3><sect3><title>GPL v3</title>
<para/>
<para>В 2005 году Эбен Моглен и Ричард Столлмэн написали черновик GPL версии 3. В разгоревшейся затем 7 апреля 2005 года дискуссии в Филадельфии, Столлмэн сделал несколько заявлений, касающихся патентов на ПО и DRM.</para>
<para>В 2006 году Free Software Foundation начал двенадцати месячную консультацию о возможных изменениях в GPL. Этот процесс координируется Фондом свободного программного обеспечения, Правовым центром свободы программного обеспечения и Европейским Фондом свободного программного обеспечения. Целью консультаций является создание новой версии лицензии с учётом рекомендаций и опыта всех заинтересованных сторон, но с сохранением приверженности принципам свободного ПО.</para>
<para/>
<para>Первый черновик был опубликован 16 января 2006 года.</para>
<para/>
<para>Тем не менее, 25 января 2006 года Линус Торвальдс публично заявил, что ядро Linux, скорее всего, будет по-прежнему распространяться по лицензии GPL версии 2. (В отличие от многих других GPL-программ, Linux распространяется на условиях только второй версии GPL, а не «версии 2 или более поздней»).</para>
<para/>
<para>В своём сообщении в почтовую рассылку для Linux-разработчиков Линус Торвальдс, автор ядра Linux, говорит о том, что ОС Solaris может инициировать переход Linux-ядра на новую готовящуюся версию лицензии на свободное программное обеспечение — GNU GPLv3.</para>
<para/>
<para>«Если Sun действительно собирается выпустить OpenSolaris под GPLv3, это может стать хорошей причиной» для перехода Linux на новую лицензию, заявил Торвальдс.[1]</para>
<para/>
<para>«Не думаю, что GPLv3 — такая же хорошая лицензия, как и GPLv2, но с другой стороны, я прагматик, и, если мы можем избежать ситуации с существованием двух ядер, распространяющихся под разными лицензиями, и с вызванными этим разногласиями, я по крайней мере вижу причину для перехода на GPLv3», — пояснил свою позицию главный разработчик Linux-ядра.</para>
<para/>
<para>До этого Торвальдс уже выражал своё недовольство новой версией лицензии GNU GPL, однако после появления последнего чернового варианта GPLv3 стал лучше относиться к этому проекту. Несмотря на это, сам он до сих пор отдаёт предпочтение GPLv2.</para>
<para>Компании, распространяющие GPLv3-ПО, не могут предъявлять судебные претензии к пользователям GPLv3-продуктов.</para>
<para>Окончательная версия GPLv3 была опубликована 29 июня 2007. Черновой вариант перевода можно прочитать тут.</para></sect3></sect2><sect2><title>Схема GNU GPL</title>
<para/>
<para>Текст GNU GPL состоит из нескольких пронумерованных разделов. Ниже приведена схема версии 2.0 лицензии. Эта схема не имеет никакой юридической силы и служит только для краткого ознакомления.</para>
<para/>
<para>   0. Определения</para>
<para>          * (первый абзац) Определение термина «программа»</para>
<para>          * (второй абзац) Область действия лицензии</para>
<para>   1. Право на копирование и распространение</para>
<para>   2. Изменение программы</para>
<para>          * (первый абзац) Право на изменения при соблюдении следующих условий:</para>
<para>                o a) добавление информации об изменении в модифицированных файлах;</para>
<para>                o b) лицензирование модифицированных версий на условиях GNU GPL;</para>
<para>               o c) условное требование интерактивного вывода информации об авторских правах и отсутствии гарантии.</para>
<para>          * (абзацы 2—4) Уточнение термина «производная работа»</para>
<para>   3. Требование предоставления исходного кода</para>
<para>          * (первый абзац) Возможные варианты распространения исполнимого кода:</para>
<para>                o a) распространение вместе с исходным кодом, или</para>
<para>                o b) распространение с гарантией предоставления исходного кода, или</para>
<para>                o c) (для некоммерческого использования) распространение вместе с такой гарантией, полученной от третьего лица.</para>
<para>          * (второй абзац) Определение термина «исходный код»</para>
<para>          * (третий абзац) Достаточность одинакового доступа для копирования исполнимого и исходного кодов</para>
<para>   4. Прекращение действия лицензии при нарушении её условий</para>
<para>   5. Акты, означающие принятие лицензии</para>
<para>   6. Запрещение дополнительных ограничений при дальнейшем распространении</para>
<para>   7. Внешние ограничения не снимают обязательства выполнять условия лицензии</para>
<para>   8. Возможность географических ограничений</para>
<para>   9. Будущие версии GNU GPL</para>
<para>  10. Запросы на исключения из правил</para>
<para>  11. Отказ от предоставления гарантий</para>
<para>  12. Отказ от ответственности</para>
</para></sect2></sect1>
</article>
