<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title>Полезные утилиты Gentoo Linux</title>
    </info>
    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>Пакет <emphasis role="bold">gentoolkit</emphasis> (для установки наберите: <code>emerge gentoolkit</code>) содержит:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><emphasis role="bold">euse</emphasis>, которая существенно упрощает управление флагами USE. Выполните <command>euse -i <replaceable>flag</replaceable></command> для получения информации о флаге "flag". Так же просмотрите man-страницу euse (не волнуйтесь. она короткая :-)).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><emphasis role="bold">eclean</emphasis>. Она поможет удалить не нужные файлы. Эта утилита может работать как с исходниками, так и с бинарными пакетами. (просто вызовите её как <command>eclean-dist</command> или <command>eclean-pkg</command> соответственно). Прочитайте страницу man для получения полного списка опций.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Утилита <emphasis role="bold">genlop</emphasis> (для установки наберите: emerge genlop) позволяет извлечь множество различной инфрмации из этого файла. Например <command>genlop -c</command> покажет вам какой пакет собирается в данный момент и попытается предсказать сколько времени осталось до конца сборки.м</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Утилита <emphasis role="bold">ufed</emphasis> (для установки наберите: <command>emerge ufed</command>) позволяет просматривать и устанавливать USE флаги в более дружественном интерфейсе.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Скрипт <emphasis role="bold">update-world</emphasis> (ссылка: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/20061204-newsletter.xml">http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/20061204-newsletter.xml</link>  Пункт 3. Полезные советы / Простейший путь обновления своей системы)  позволяет оставлять обновляющуюся систему не боясь, что обновление прервется на каком-либо пакете. Данный скрипт просто </para>
            <para>продолжит обновление со следующего пакета.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Оконные приложения: </para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">kuroo</emphasis> (написана на Qt, установка: <command>emerge kuroo</command>);</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">porthole</emphasis> (написана на GTK, установка: <command>emerge porthole</command>);</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">portagemaster</emphasis> (написана на Java, установка: <command>emerge portagemaster</command>); </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>предлагают доступ к portage в оконном режиме. Выбирайте на свой вкус! :)</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Общая Linux утилита <emphasis role="bold">lshw</emphasis> – hardware list (<command>emerge lshw</command>) показывает информацию о аппаратном обеспечении компьютера.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Если необходимо заново сгенерировать файл world используйте команду <command>regenworld</command>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Если необходимо пересобрать модули ядра после компиляции нового ядра, то воспользуйтесь утилитой module-rebuild (<command>emerge module-rebuild</command>)</para>
        </listitem>
    </orderedlist>
</article>
