<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introductory-word">
 <articleinfo>
  <author>
   <firstname>Евгений</firstname>
   <surname>Батогов a.k.a JohnBat26</surname>
  </author>
  <pubdate>2009</pubdate>
  <title>Вступительное слово</title>
  <titleabbrev>Батогов a.k.a JohnBat26</titleabbrev>
  <abstract>
   <para>С версии: 1.3</para>
   <para>Обновлено: 2.0</para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <sect1>
  <para> Добро пожаловать всем, кто решил вступить на путь освоения операционной системы Linux (и Gentoo в особенности).
   Немного забегая вперед, хочется заметить, что путь предстоит не легкий, но очень интересный. Главное помните одну
   известную истину: "Лучше день подождать, а потом за 5 минут долететь!"</para>
  <para>Расскажу немного из своего опыта использования Linux.</para>
  <para>Когда  3 года назад мне надоело переустанавливать Windows по два и более раза в год, я стал искать
   альтернативу. Кто-то скажет сейчас, что мол я не умею использовать Windows, сразу отвечу, что работал в ней около 5
   лет. Так как я являюсь человеком, который не может просто так сидеть и не проводить эксперименты с системой, то
   устанавливал более 200 программ, и это делало Windows  очень медленной и нежизнеспособной (Сейчас у меня в Gentoo
   установлено &gt; 1000 пакетов :)).  Далее, в Windows, автоматически возникали проблемы обновления всего этого ПО. И это
			 еще не говоря о вирусах...</para>
        <para>Сначала я поставил OpenSuSE. В принципе все нравилось, НО это до необходимости совершения таких действий как, например, 
         смена ядра, установка драйверов, обновление системы (хотя Smart в принципе, справлялся с этим).</para>
        <para>Установка программ из RPM вызывала напряжение нервной системы, особенно когда не было хорошего интернета. 
              Ох уж эти зависимости.... :-(</para>
        <para>Так как я являюсь человеком, который не остановится, пока не получит систему, близкую к идеальной, то мой взгляд,
              наконец-то, пал на Gentoo. Спустя год я уже установил Gentoo на 10 машин, из которых половина ноутбуки
              (Dell, Asus, Acer, Sony VAIO)! Процесс установки действительно захватывает тем, что ты полностью понимаешь,
               что полностью управляешь системой. </para>
        <para>Gentoo поразил меня следующим:</para>
     <orderedlist>
		<listitem>
			<para>очень быстрая скорость работы;</para>
		</listitem>
	    <listitem>
			<para>IMHO, лучшая системы управления ПО — portage;</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>очень много документации, в том числе и на русском языке;</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>никаких проблем с обновлением всей системы, включая ядро, gcc, glibc и т.п.;</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>отличное сообщество пользователей;</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>абсолютная контролируемость системы;</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>никаких лишних пакетов.</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<para>Можно сказать, что Вам повезло, так как у теперь существует данная книга. По моему мнению она должна обязательно
	      помочь всем кому нравится Gentoо. Каждый: и новичок и профи найдет в ней что-то полезное для себя.</para>
	 <para>Спустя почти полгода книга переехала из OpenOffice  на DocBook, так что теперь её можно дополнять коллективно!</para>     
     <para>Еще ни одна ОС не вдохновляла меня на написание книги, пусть она и составлена из трудов многих хороших людей. 
          В нашей Великой России такие сборники должны быть очень актуальны, т.к. не у всех есть постоянный доступ к сети 
          (сам работал через GPRS в течение двух лет).</para>
    <para>В заключении хочется пожелать всем удачи на пути освоения Gentoo Linux. Как говорится: "Дорогу осилит идущий !"  Вперед !!!</para>
    </sect1>
</article>
