<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
        xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0"
        xml:id="gentoo-about">
    <info>
        <title> О Gentoo Linux</title>
    </info>
    <para>Ссылка на оригинал: <link xlink:href="http://gentoo.ru/about">http://gentoo.ru/about</link></para>
    <para>C версии: 1.0</para>
    <para>Gentoo – английское название вида пингвинов Pygoscelis papua (русские варианты
        названия: субантарктический пингвин, папуанский пингвин, ослиный пингвин). Согласно
        Книге рекордов Гиннеса 98 этому виду пингвинов принадлежит рекорд скорости плавания
        (27км/ч).</para>
    <para>Gentoo Linux – дистрибутив, который может быть автоматически оптимизирован и
        приспособлен для применения практически в любой области в соответствии с вашими
        требованиями. Наивысшая производительность, настраиваемость и высококлассное сообщество
        пользователей и разработчиков – вот отличительные черты Gentoo.</para>
    <para>Благодаря технологии портежей, Gentoo Linux станет идеальным защищенным сервером,
        рабочей станцией разработчика, профессиональной настольной системой, системой для игр,
        встроенной системой или чем-либо другим – всем, чем вы пожелаете. Из-за практически
        неограниченной способности дистрибутива подстраиваться под нужды пользователя, мы
        называем Gentoo Linux «метадистрибутивом».</para>
    <para/>
    <section>
        <info>
            <title>Что такое портежи?</title>
        </info>
        <para/>
        <para>Portage — сердце Gentoo Linux, выполняющее множество ключевых функций. Например,
            portage — это система распространения программного обеспечения Gentoo Linux. Для
            того, чтобы получить доступ к последним версиям программ, в Gentoo Linux достаточно
            набрать всего одну команду: <command>emerge --sync</command> (emerge; средство установки/удаления
            программ (дословно: emerge – выяснять, всплывать, появляться)). Эта команда
            заставляет Portage обновить локальное дерево портежей вашей системы через интернет.
            В локальном дереве портежей содержится полная коллекция сценариев, которые
            используются для сборки и установки последних версий пакетов Gentoo. Сейчас в нашем
            дереве Portage более 10000 пакетов, а обновления и новые пакеты добавляются каждый
            день. </para>
        <para>Portage также является системой сборки и установки пакетов. Желая установить
            пакет, нужно просто набрать: <command>emerge <replaceable>имя_пакета</replaceable></command>, при этом Portage автоматически
            соберет вариант пакета «на заказ» в точности по вашим указаниям, оптимизируя его под
            ваше оборудование и гарантируя, что нужные вам дополнительные возможности включены,
            ненужные — нет. </para>
        <para>Portage также следит за тем, чтобы ваша система не устаревала. </para>
        <para>Команда: <command>emerge -u world</command> — всего одна команда — позаботится о том, чтобы все
            нужные именно вам пакеты в системе автоматически обновились.</para>
    </section>
    <section>
        <info>
            <title>Gentoo Linux</title>
        </info>
        <para/>
        <para>С помощью портежей можно обновлять систему Gentoo Linux при малейшем желании.
            Поэтому опытные пользователи Gentoo не обращают особого внимания на «новые версии»
            Gentoo Linux: в конце концов, свежайшую версию Gentoo Linux всегда можно получить,
            набрав команду: <command>emerge --sync</command>. Нет необходимости ждать несколько месяцев выпуска
            «новой версии» дистрибутива, поскольку Gentoo Linux непрерывно обновляется и
            улучшается, а все изменения немедленно становятся доступны пользователям. </para>
        <para/>
        <para>Безусловно, мы издаем официальные выпуски Gentoo Linux на компакт-дисках, чтобы
            вновь устанавливаемые системы с самого начала были как можно свежее. Вот краткий
            обзор того, что включено в самый свежий выпуск Gentoo Linux:</para>
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>поддержка процессоров x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha и MIPS
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>установка на x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc и Alpha с диска LiveCD
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>новейшие стабильные KDE и GNOME </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>различные оптимизированные ядра Linux </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>весьма современная среда разработки GNU </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>отличная поддержка файловых систем: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>превосходная поддержка оборудования: NVIDIA, Creative Labs Live! и Audigy
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>модульная подсистема OpenGL и компилятора (с поддержкой сосуществования
                    нескольких версий) </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>понятные сценарии запуска системы, основанные на зависимостях </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>новая инициатива системы безопасности «укрепленный Gentoo» </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>более 10000 пакетов лучших новейших программ </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>расширенные возможности системы портежей </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para/>
        <para>Если вас привлекли мощь, гибкость и скорость Gentoo Linux, обязательно испытайте
            его в деле. Мы уверены: вы не разочаруетесь!</para>
        <para/>
    </section>
    <section>
        <info>
            <title>История Gentoo</title>
        </info>
        <para/>
        <para>Все началось с Лишнего Времени. Времени — на изучение, Времени — на исследования,
            Времени — на эксперименты... Именно так создатель Gentoo Дэниел Роббинс шагнул в мир
            Linux. Он начал с Debian Linux, настроил пару приложений, изучил Linux от «А» до
            «Я», а затем, как поступает большинство пользователей Linux, перепробовал еще
            парочку дистрибутивов, принявшись помогать дистрибутиву под названием Stampede
            Linux. И вскоре, погрузившись в разработку Stampede, он уже работал над их системой
            управления пакетами. Через некоторое время, по определенным причинам, он пошел
            дальше и решил создать свой собственный дистрибутив. </para>
        <para>Так родился «Енох». Дэниел хотел, чтобы Енох стал чрезвычайно быстрым
            дистрибутивом, способным полностью автоматизировать процесс создания и обновления
            пакетов. Вскоре появился канал #enoch на irc.freenode.net и 10 разработчиков,
            участвующих в создании дистрибутива. По прошествии времени, когда Енох подрос, им
            показалось, что дистрибутиву нужно новое имя. Они нарекли его Gentoo Linux. И как
            раз в то время, когда выход Gentoo 1.0 был на носу, Дэниел купил новую быструю
            машину. В материнской плате оказался дефектный чип, из-за которого Linux при простое
            зависал, и из-за этого разработка Gentoo полностью встала. </para>
        <para>С тех пор чего только не происходило с Gentoo... Дэниел переключился на FreeBSD.
            Увиденное ему понравилось. Особенно система портов. И он вернулся в мир Linux. При
            поддержке других разработчиков, таких как Аким Готтингер, Gentoo снова вышел в путь
            и стремительно рванулся вперед. Система управления пакетами подверглась полной
            переработке и получила название Portage. С тех пор год за годом Gentoo пребывает в
            активной разработке, с постоянным добавлением массы новых возможностей. Команды
            добровольцев помогают удерживать Gentoo на самом переднем крае, одновременно
            обеспечивая максимальную безопасность и стабильность. </para>
        <para>Модель разработки Gentoo дополнилась полностью проектно-ориентированным подходом,
            где каждый проект разрабатывается независимо, но в сотрудничестве с другими
            проектами Gentoo. Регулярные совещания ведущих («менеджеров проектов») поддерживают
            быстрый темп разработки. Чтобы позаботиться о финансовых вопросах, обеспечить
            юридическую защиту и удержать разработку Gentoo в рамках общественного договора,
            создан фонд Gentoo. </para>
        <para>В апреле 2004 Дэниел решил оставить пост разработчика Gentoo. Мы все весьма
            благодарны Дэниелу за его вклад в Gentoo, и желаем ему всего наилучшего.</para>
        <para>Сейчас Gentoo продолжает расти, развиваться и улучшаться: появляются новые
            проекты, присоединяются новые разработчики, каждый день добавляются свежие пакеты.
            Но, безусловно, наивысшая ценность Gentoo — это сообщество разработчиков и
            пользователей Gentoo!</para>
        <para/>
    </section>
    <section>
        <info>
            <title>Философия Gentoo</title>
        </info>
        <para/>
        <para>Ссылка на оригинал: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://gentoo.ru/philosophy">http://gentoo.ru/philosophy</link>
        </para>
        <para>С версии: 1.0</para>
        <para>Автор: Daniel Robbins – изначальный разработчик Gentoo</para>
        <para>Перевод: Логинов Игорь</para>
        <para>Я начал работу над Gentoo, потому как не мог найти дистрибутива, который бы меня
            устраивал. Во всех Linux-дистрибутивах я заметил одну неприятную деталь -
            инсталляционные утилиты, управляющие установкой ПО в системе, предназначались для
            упрощения работы, однако на практике лишь мешали администрированию системы.</para>
        <para>Поэтому я и создал Gentoo с её собственной системой портэжей (т.н. Portages),
            более совершенной, чем все системы управления ПО, существовавшие до этого. Система
            портэжей отличается большой гибкостью и даёт возможность пользователю успешно
            использовать её для решения конкретных задач независимо от поставленных
            целей.</para>
        <para>Например, если вы хотите посмотреть подробности сборки пакета, вы можете
            посмотреть файл ebuild. </para>
        <para>ebuild – сборочный файл (вероятно, авторское сокращение от emerge build
            file)</para>
        <para>и получить всю необходимую информацию оттуда. Чтобы настроить параметры установки,
            можно воспользоваться переменной <envar>USE</envar>. Чтобы добавить новый пакет, можно просто
            создать новый файл ebuild для дерева портэжей. Вы также можете установить требуемый
            пакет командой emerge – система автоматически проследит за установкой всех
            необходимых пакетов, от которых зависит нужное вам приложение.</para>
        <para>Linux-сообщество оценило новую систему портэжей, и Gentoo начал стремительно
            развиваться. Дистрибутив получил известность как "дистрибутив исходников", однако
            сутью Gentoo является вовсе не принцип "from source" (из исходников). Конечно, это
            важный, ключевой принцип дистрибутива, но не основной. Основным здесь является
            технология, позволяющая пользователю делать с системой всё что угодно, без каких
            либо ограничений.</para>
        <para>Работая над этой технологией, я представлял себе произвольного пользователя ОС
            Linux. Что он (или она) хотел бы сделать с системой? </para>
        <para/>
        <para>Философия Gentoo – дистрибутив, дающий возможность делать с системой всё что
            угодно.</para>
        <para>Камнем преткновения для появления Gentoo было отсутствие простого метода
            автоматической установки ПО из исходников, ориентированного на пользователей, с
            подробными инструкциями. На данный момент мы решили эту задачу практически
            полностью. Частично реализована поддержка прекомпилированных пакетов, хотя, с другой
            стороны, с момента своего появления система портежей Gentoo поддерживала установку
            бинарников.</para>
        <para>Реализация поддержки бинарных пакетов очень важна, т.к. большое количество ПО
            распространяется именно в бинарниках (например, в виде пакетов RPM – прим.
            переводчика). Если бы Gentoo не поддерживал бинарные пакеты, мы бы не смогли бы
            назвать его удобным дистрибутивом, позволяющим пользователю делать с системой всё,
            что ему придёт в голову. Впрочем, помимо "философских" причин для поддержки
            бинарников есть много причин практических.</para>
        <para>Философию Gentoo можно сформулировать в нескольких предложениях:</para>
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>Каждый линуксоид использует компьютер для решения своих конкретных задач.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Главной целью Gentoo является предоставление ПО, позволяющего пользователю
                    выполнять свои задачи эффективно.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Утилиты Gentoo должны быть удобны в использовании, должны позволить
                    пользователю оценить по достоинству все преимущества открытого ПО вообще и
                    Linux в частности. Такое возможно лишь при наличии огромной базы открытого
                    ПО, отражающей все потребности современных пользователей, содержащей тысячи
                    разнообразных программ, по возможности удобных.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Если некая утилита вынуждают пользователя выполнять какие-то нестандартные
                    действия для совершения стандартных операций – она скорее мешает работе, чем
                    помогает. Каждый встречал подобные утилиты, неудобные в работе, лишённые
                    ряда очевидных функций. Такое ПО противоречит философии Gentoo.</para>
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para/>
        <para>Другими словами, философия Gentoo также заключается в разработке корректного ПО.
            Когда утилита выполняет свои и только свои обязанности, но выполняет их в полной
            мере, вы можете забыть о её присутствии (что, впрочем, соответствует философии Unix
            вообще как таковой – прим. переводчика). Она не помешает, не попытается
            взаимодействовать с вами, пока вы сами не захотите этого.</para>
        <para>В настоящее время в перспективы Gentoo входит поддержка и создание ПО, близкого к
            идеалу – мощных и простых в использовании утилит, способных обеспечить выполнение
            множества различных задач. Разве не прекрасно иметь возможности найти ПО, делающее
            именно то, что вы от него хотите? Разве это не вызывает чувство эстетического
            наслаждения? Наша задача – донести это чувство до как можно большего числа
            людей.</para>
    </section>
</article>