<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="gentoo-advices">
    <info>
        <title>Советы пользователям Gentoo </title>
    </info>
    <para>Ссылка на оригинал: <link xlink:href="http://ylsoftware.com/?action=news&amp;na=viewfull&amp;news=130">http://ylsoftware.com/?action=news&amp;na=viewfull&amp;news=130</link></para>
    <para>C версии: 1.0</para>
    <para>Автор: <link xlink:href="mailto:moose@home.ylsoftware.com?subject=По%20поводу%20вашей%20статьи:%20Советы%20пользователям%20Gentoo">MooSE</link></para>
    <para>Дата: 22.11.2006</para>
    <para/>
    <para>Gentoo - один из самых трудных для изучения дистрибутивов. Хотя многие старые пользователи скажут что огромное сообщество и обширная документация могут здорово помочь новичкам. В этой статье приведён ряд подсказок, которые помогут новым пользователям быстрее освоить Gentoo.</para>
    <para>Для начала приготовьтесь прочитать огромное количество документации. Вы не сможете установить Gentoo не изучив внимательно <link xlink:href="#">Handbook</link> (<link xlink:href="#">Главное руководство Gentoo- см. ниже: Настольная книга пользователя</link>).</para>
    <para>Gentoo имеет графический инсталлятор, но новичкам не стоит его использовать. Установка Gentoo "традиционным" способом вынуждает читать документацию, и способствует лучшему понимаю системы. Так же инсталлятор Gentoo не так хорош при установке и настройке драйверов как инсталляторы других дистрибутивов.</para>
    <para>Handbook содержит основную информацию о Gentoo. Дополнительная информация (например о настройке X и ALSA) может быть найдена на странице документации или на Gentoo Wiki.</para>
    <para>Ви́ки (WiKi) (от гавайского: быстрый) — гипертекстовая среда (обычно Веб-сайт) для сбора и структуризации письменных сведений (в программировании: документации, советов, часто задаваемых вопросов(FAQ), мини-руководств(HOWTO)).</para>
    <para>Характеризуется следующими признаками:</para>
    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>Множество авторов. Некоторые вики могут править все посетители.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Возможность многократно править текст посредством самой вики-среды (вебсайта), без применения особых приспособлений на стороне редактора.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Проявление изменений сразу после их внесения.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Разделение информации на страницы, где у каждой своё название.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Особый язык разметки, позволяющий легко и быстро размечать в тексте структурные элементы, форматирование, гиперссылки и т. п.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Учёт изменений (учёт версий) текста и возможность отката к ранней версии.</para>
        </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Для создания вики-среды необходимо особое ПО — движок вики. Это частный вид системы управления сайтом, довольно простой в своём устройстве и функциональности, ибо почти все действия по структуризации и обработке сведений делаются пользователями вручную. Главная особенность — посетители  сайта могут сами редактировать содержимое этих страниц и создавать новые. Wiki сделаны так, чтобы редактировать страницы было просто; для редактирования ничего кроме программы веб-броузера не нужно.</para>
    <para>ALSA, или Advanced Linux Sound Architecture — продвинутая Звуковая Архитектура Linux, обеспечивает аудио- и MIDI- (Musical Instrument Digital Interface — Цифровой Интерфейс Музыкальных Инструментов) функциональность в операционной системе Linux. ALSA является основной звуковой подсистемой в ядрах 2.6, заменившей собой OSS (Open Sound System - Открытая Звуковая Система), которая использовалась в ядрах 2.4</para>
    <para>X-сервер (или просто Иксы)- обычного пользователя могут испугать мысли о необходимости печатать в командной строке. Почему бы ему не прокладывать свой путь на территории свободы выбора Gentoo (и Linux вообще), просто «водя мышкой»? Ну, конечно, вы сможете это сделать :-). В Linux предлагается широкое разнообразие пользовательских интерфейсов и сред, которые можно установить поверх установленной у вас системы. </para>
    <para>Это один из самых больших сюрпризов, с которым сталкиваются новички: графический интерфейс пользователя — это всего лишь прикладная программа, выполняемая в системе. Он не является частью ядра Linux или каких-либо других компонентов системы. Это — мощный инструмент, позволяющий полностью задействовать графические возможности вашего компьютера. </para>
    <para>Так как стандартизация очень важна, для организации прорисовки и перемещения окон по экрану, взаимодействия пользователя с мышью и клавиатурой, а также других важных базовых аспектов, был создан стандарт под названием X Window System, сокращённо X11 или просто X. Он используется в Unix, Linux и других Unix-подобных операционных системах во всем мире. </para>
    <para>Приложение, которое дает пользователям Linux возможность запускать графические интерфейсы пользователя и использует стандарт X11, называется Xorg-X11, ответвление проекта XFree86. Проектом XFree86 было решено использовать лицензию, возможно, несовместимую с лицензией GPL, поэтому рекомендуется использовать Xorg. Пакет XFree86 больше не поддерживается в официальном дереве портежей. </para>
    <section>
        <info>
            <title>Проект X.org</title>
        </info>
        <para>Проектом X.org создана и поддерживается бесплатно распространяемая реализация системы X11 с открытым исходным кодом. Это открытая инфраструктура рабочей станции, основанная на X11. </para>
        <para>Xorg обеспечивает интерфейс между устройствами вашего компьютера и нужными вам графическими программами. Кроме того, Xorg является полностью сетевым, то есть вы можете запускать программу на одной системе, а отображать ее — на другой. </para>
        <para>Если у вас возник специфический вопрос, не освещённый в документации - попробуйте спросить на форуме или в <link xlink:href="#">IRC</link>.</para>
        <para/>
    </section>
</article>