<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
        xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info><title>Руководство по настройке GNOME</title></info>
        <para/>
        <para>Ссылка на оригинал: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.gentoo.org/doc/ru/kde-config.xml">http://www.gentoo.org/doc/ru/gnome-config.xml</link>
        </para>
        <para>С версии: 1.2</para><section><info><title/></info><section><info><title>1. Что такое GNOME?</title></info>
            <para>О проекте</para>
            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.gnome.org/">GNOME</link> - это свободное ПО. Проект посвящен разработке GNOME - рабочего стола и пакет разработчика для Unix/Linux систем. <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://foundation.gnome.org/">GNOME Foundation</link> координирует разработку и другие аспекты проекта GNOME. </para>
            <para>О Програмном обеспечении</para>
            <para>GNOME представляет собой рабочую среду а также платформу для разработчиков. Это "открытое ПО" используется в качестве рабочей среды для рабочих станций, некоторыми промышленными лидерами. Эта среда представляет интерес, как для бизнес пользователей, домашних пользователей так и разработчиков. </para>
            <para>Сообщество</para>
            <para>Как и любого большого открытого проекта, у Gnome очень большое количество разработчиков, а также большая пользовательская база. <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.gnomedesktop.org/">Footnotes</link> содержит новости для пользователей GNOME Desktop; <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://planet.gnome.org/">GnomePlanet</link> предназначена для хакеров/помощников, а <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.gnome.org/">Developer.Gnome.Org</link> для разработчиков. </para></section></section><section><info><title/></info><section><info><title>2. Установка GNOME</title></info>
                <para>Что вам понадобится?</para>
                <para>Перед тем как устанавливать GNOME, вы может быть захотите отредактировать переменные USE. Убедитесь что gtk и gnome прописаны как переменные USE в /etc/make.conf. Если вы не планируете использовать KDE (другая подобная рабочая среда) тогда, удалите qt и kde. </para>
                <para>Листинг 2.1: Пример использования переменных USE в /etc/make.conf</para>
                <para>USE="-qt -kde gtk gnome"</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>После этого, начните установку GNOME с помощью emerging gnome и xscreensaver: </para>
                <para>Листинг 2.2: Установка GNOME</para>
                <para># emerge gnome xscreensaver</para>
                <para/>
                <para/>
                <para/>
                <para>Это займет какое-то время, за это время вы можете прочитать все те книги которые для вас приготовила мам, и которые вы никогда в жизни не открывали. Готово? Отлично, теперь вы должны обновить переменные рабочей среды. </para>
                <para>Листинг 2.3: Обновление зависимостей рабочей среды</para>
                <para># env-update &amp;&amp; source /etc/profile</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>Если вы были внимательны, то после завершения выполнения команды emerge, вам предлагают добавить famd по умолчанию, чтобы nautilus и gnome-vfs могли отслеживать изменения файлов: </para>
                <para>Листинг 2.4: Добавление famd по умолчанию</para>
                <para># /etc/init.d/famd start</para>
                <para># rc-update add famd default</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>Первые впечатления</para>
                <para>Давай для начала посмотрим что у нас получилось. Выйдите из root shell и зайдите в систему как обычный пользователь. Сейчас мы сконфигурируем сессию GNOME с помощью команды startx: </para>
                <para>Листинг 2.5: Использование рабочей среды GNOME по умолчанию</para>
                <para>$ echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>Запускаем графическую среду, набрав команду startx: </para>
                <para/>
                <para>Листинг 2.6: Запуск GNOME</para>
                <para>$ startx</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>Если все сделано правильно, GNOME приветствует вас. Поздравляем. Теперь давайте попробуем сконфигурировать рабочую среду GNOME. </para>
                <para>3. Настройка GNOME</para>
                <para>Графический менеджеры GNOME входа в систему</para>
                <para>Если вы хотите, чтобы GNOME Display Manager (GDM) запускался автоматически при загрузке (таким образом вы сможете зайти в систему с помощью графического интерфейса), то вы должны установить xdm в default runlevel. </para>
                <para>Листинг 3.1: Установка запуска xdm по умолчанию </para>
                <para># rc-update add xdm default</para>
                <para/>
                <para/>
                <para>Проверьте содержание /etc/X11/Sessions: </para>
                <para>Листинг 3.2: Проверка содержания /etc/X11/Sessions /etc/X11/Sessions</para>
                <para># ls /etc/X11/Sessions</para>
                <para>Xsession Gnome</para>
                <para/>
                <para>Как видите, теперь доступна сессия gnome. Теперь отредактируйте /etc/rc.conf и измените 2 переменные: DISPLAYMANAGER (должно быть gdm) и XSESSION (должно быть Gnome): </para>
                <para>Листинг 3.3: Редактирование /etc/rc.conf</para>
                <para>DISPLAYMANAGER="gdm"</para>
                <para>XSESSION="Gnome"</para>
                <para/>
                <para>После перезагрузки, GNOME Display Manager спросит имя пользователя и пароль. GNOME будет рабочей средой по умолчанию (конечно же здесь есть возможность выбора). </para></section></section>
</article>